## Fortunato
<div class="_2064">
    <span class="year">2064</span>
    <hr class="hr" />
</div>

<span class="first-words">Lasse und Sigur</span> liefen durch die Straßen von Caracas in Venezuela.
Es war früher Nachmittag, drückend heiß.
Am Ende der Straße erschien ein Gerichtsgebäude.

Sigur: „J u z g a d o? – Das ist das Haus, wo wir hin sollen, nicht?“
Er schaute Lasse erstaunt an.
„Was sollen wir in einem Gericht?“

Lasse: „Mal sehen.“
Er schaute auf den Zettel, den sie von Lilly bekommen hatten.
„Zweiter Stock.
Zimmer 433.
In 10 Minuten.
Auf.“

Sie zeigten ihre Ausweise am Eingang, liefen die Treppe hinauf und setzten sich in einem tristen Gang auf eine Bank.
Die massive Holztür zu Zimmer 433 war geschlossen.
Drinnen waren sehr leise Stimmen zu hören.

Lasse schaute auf seine Uhr: „15:31 Uhr.
Jetzt sollen wir ihn treffen.“ 

Sigur stand auf und ging Richtung Tür.
Er setzte an zu klopfen.

Lasse: „STOP! Hier steht: Wir sollen warten.“

Sigur: „Nee, steht da nicht.
Da steht: "Trefft Frederik Petterson um 15:31 Uhr an der Avenida Oeste 13, Caracas, Venezuela, Zweiter Stock, in Zimmer 433.
Wartet, wenn er nicht da ist."
Wir sind im Augenblick nicht in Zimmer 433.“
Er setzte wieder an zu klopfen.

Lasse: „WARTE, wir ...“ 

Die Tür schwang auf und ein kleiner, sympathisch aussehender, offensichtlich einheimischer Mann stürzte heraus.
Er stieß fast mit Sigur zusammen.
Beide schauten sich kurz in die Augen.
Der Mann machte einen Schritt zur Seite und eilte an Lasse vorbei in Richtung Aufzug.

Sigur schaute ihm perplex nach.

Lasse rief: „Herr Petterson“, obwohl der Mann nicht ein bisschen nach „Petterson“ aussah, viel eher nach „Rodriguez“.

Der Mann blieb stehen, wartete kurz, drehte sich dann zu Lasse und kam auf ihn zu.
Er flüsterte: „Fortunato, nicht Petterson, nicht hier“.
Er schaute beide wild an.
„Kommt mit! Wir müssen an einen Ort, wo wir frei sprechen können.“
Auf dem Parkplatz vor dem Gerichtsgebäude stiegen sie in einen riesigen Toyota Pickup ein, ein älteres Modell, mit Beulen und Schrammen an allen Seiten.
Fortunato fuhr los.
Nachdem sie vom Gerichtsparkplatz auf die Hauptstraße gebogen waren, drehte er sich kurz zu ihnen und fragte: „Ihr seid Hacker, nicht?“

Lasse und Sigur schauten sich an.

Lasse: „Möglich.“

Fortunato: „Ihr seid Hacker!
Ich weiß das.
Ich bin immer sehr gut informiert.
Muss ich sein.
Das ist mein Job.“

Sigur: „Was tun Sie?“

Fortunato: „Ich handle mit Drogen.
Aber kein Straßenverkauf, keine Softdrogen.
Nur Großhandel, nur echte Sachen, nur per Internet.
Braucht ihr ein Schiff mit Kokain?
500 Kilo?
Aus Kolumbien, wunderbarer Stoff.
In zwei Wochen habt ihr es ...“

Sigur trocken: „Ja.
Ich hätte gerne ein Schiff voll Kokain.
Was kostet das?“

Das Lächeln verschwand auf Fortunatos Mund, er antwortete genauso trocken wie Sigur:
„Du bist nicht hier für Drogen.
Du hättest auch nicht genug Geld dafür.
Du hast nur ein Konto mit 6500 Euro darauf, die Wohnung, in der du wohnst, gehört deinen Eltern und deine Bitcoins sind derzeit“, er tippte mit einer Hand auf einem etwas klobig aussehenden Smartphone, „27.
Wow! Das ist viel für einen 19-jährigen White-Hat-Hacker.
27 Bitcoins.
Natürlich könntest du bei mir in Bitcoins bezahlen, aber das wären eher 2700.
Aber wie schon gesagt: Deswegen seid ihr nicht hier.“

Sigur drückte sich mit leicht offenem Mund in die Rückbank.

Lasse: „Weswegen sind wir hier?“

Fortunato: „Hmmm.
Das ist seltsam.
Das sollte ich eigentlich wissen.
Es ist mein Job, Dinge zu wissen.
Aber, ehrlich gesagt, ich weiß es nicht.“

Lasse: „Woher weißt du wie alt Sigur ist und wie viel Geld er hat?
Und dass wir Hacker sind?“

Fortunato: „Ich weiß auch, dass ihr illegal CIA-Flugkampfroboter fliegt und dass ihr die Sorat Rangers vom Himmel geholt habt.
Das wiederum war das Ereignis, was mein Interesse an euch wirklich geweckt hat.
Ein Startschuss für unsere Beziehung gewissermaßen.
Die Sorat Rangers sind Geschichte.
Das ist ein Ding.“
Er lächelte warm.
Fortunato war einer der Menschen, denen man absolut nichts übel nehmen konnte.
Er strahlte Wärme und Leichtigkeit aus.
Man wollte instinktiv zu ihm Vertrauen haben.

Lasse dachte: „Wow!
Ich finde ihn sympathisch ...
Aber warum?
Ein Drogen-Dealer, der beängstigend gut informiert ist.
Live-Daten von Sigur hat.
Stopp. Hier stimmt etwas nicht.
Das kann er gar nicht alles wissen.
Das geht nicht.
Niemand kann so einfach die Verbindung machen zwischen uns und den Kampfrobotern.
Und überhaupt wissen, wer wir sind.“ 

Lasse schaute Sigur an, dann wieder Fortunato und fragte ärgerlich: „Woher weißt du das alles?“

Fortunato lächelte wieder: „Ich bin nicht nur Drogenhändler.
Wisst ihr, das lohnt sich nicht mehr so richtig.
Das Geld stimmt, aber es macht zu wenig Spaß.
Es ist so industriell geworden.
Sie schmeißen dir Tonnen von dem Zeug hinterher, du kannst das im Internet direkt vom Feld bestellen, du hast kein Risiko mehr.
Früher brauchte man echte Freundschaften, um an die großen Dinge zu kommen.
Heute?
Alles anonym.
Alles professionell.
Und das ist langweilig.
Nein, ich handle jetzt mehr und mehr mit noch viel wertvolleren Gütern: Informationen.
Big data.
Super Sache, sage ich euch.
Ich mache in Einzel-Personen und Firmen, und da alles: Aufenthaltsorte, Bankdaten, Projekte, Fähigkeiten, Korrespondenz, Bilder, Filme.
In Echtzeit und die ganze Historie.
Meine Extra-Dienstleistung: Vorschläge für Erpressungs- und Bestechungsmöglichkeiten.
Ich habe 230 Millionen Einzelpersonen in meiner Datenbank.
Wollt ihr die privaten E-Mails von der nächsten Präsidentin der Vereinigten Staaten?
Kein Problem.

Eure Daten habe ich schon im Gerichtszimmer gekannt.
Ein Sensor hat mir gesagt, dass ihr draußen vor der Tür seid.
Als ich erfahren habe, dass der Fünfstern vom Himmel geholt wurde, habe ich ein paar Tage recherchiert.
Und euch dann in meine Beobachtungsliste aufgenommen.
... Aber ihr wundert euch sicher, wie ich euren Aufenthaltsort kenne.
Ihr habt keine Smartphones.
Komisch, nicht?
Für mich kein Problem.
Bei Aufenthaltsorten, da habe ich eine Spezialität, fast ein Monopol: Ich habe nicht nur GPS, sondern auch RFID.
Ich habe auch Gesichtserkennung.
Aber das ist nicht so verlässlich bei Hackern.
Die haben diese neuen Hoodies, die verdecken zuviel vom Gesicht.“

<div class="infobox" id="rfid"></div>

Sigur: „RFID?
Das wird zum Bezahlen und als Zugangskontrolle verwendet.
Ich habe nicht einen einzigen RFID-Chip an mir, weder zum Bezahlen, noch um irgendwo hineinzukommen.
Wie willst du mich damit orten?“

Fortunato zog ein kleines Papierblättchen mit einem QR-Code heraus.
„Seht ihr hier auf der anderen Seite des Codes diesen winzigen hautfarbenen Punkt? Das ist der kleinste RFID-Chip der Welt, 78 Mikrometer lang und breit, hauchdünn und elastisch.“

Lasse und Sigur beugten sich zu ihm hin, konnten aber nichts erkennen.

Fortunato: „Erinnert ihr euch an die süßen Mädels am Eingang zu eurer Konferenz.
Die, die euch jeden Morgen den Tagespass umhängen, was Nettes sagen und euch ein Begrüßungsküsschen geben?
Super süß, nicht?
Das sind meine Mädels.
Und die sind super geschickt.
Die nehmen so ein Blättchen, wischen das bei euch irgendwo gegen Kleidung oder Haare und registrieren dann den zugehörigen QR-Code.
Und schon kann man verfolgen, wo ihr hingeht.
Hose ist am besten.
Die zieht man nicht so oft an und aus, oder dann wieder an, wenn man sie einmal auszieht.
Und die Mädels kriegen ein akustisches Signal ins Ohr, wenn der Chip von gestern noch da ist.
Und dann kriegt ihr keinen neuen.
Vorgestern habe ich gleich gleich eine automatische Nachricht bekommen, dass ihr hier in Caracas seid, die Fünfsternjungs.“
Fortunato lächelte stolz.

„Arschloch.“, murmelte Sigur gerade so laut, dass Fortunato es hören konnte.
Er strich mit den Händen über seine Hose.

Fortunato schaute ihn mit großen, offenen Augen an: „Komm, hej, das ist ein Super-System.
Und denkt nach: Ich erzähle euch das.
Ihr wisst jetzt davon.
Da könnt ihr nicht auf mich sauer sein.
Ich bin offen mit euch.“

Lasse: „Und wo stehen die ganzen Scanner?“

Fortunato: „In Caracas?
Überall in der Stadt.
Wir haben zehntausende hier.
Die kosten ja nichts.
Ein Scanner ist ein Plättchen, 15 mal 15 Millimeter groß und sendet per GSM.
Sie identifizieren in bis zu 10 Meter Entfernung und halten etwa ein Jahr.“

<div class="infobox" id="gsm"></div>

Er holte einen Tablet-Computer heraus, der wie ein iPad aussah und grinste: „Ist kein iPad, keine Sorge.
Ist was Eigenes ...
Schaut!“
Er zeigte ihnen eine Karte von Caracas, auf dem eine Unmenge von roten, grünen und blauen Punkten zu sehen waren.
Einige schienen sich zu bewegen, einzeln, in Gruppen.
Um das Konferenzzentrum herum war eine große Wolke aus Punkten zu erkennen.

Fortunato: „Das sind exakt 3243 Teilnehmer von eurer Konferenz.
Davon haben derzeit 2230 kein GPS-Telefon oder zumindest nicht ihr eigenes dabei.
Aber ich habe ihre Positionsdaten!
In Echtzeit!
Ich sage euch, ich habe Kunden, die sind verrückt danach.“

Lasse und Sigur schauten ungläubig auf das Tablet.

Fortunato: „Die meisten davon sind Aktivisten und Hacker.
Lukrative Zielgruppe.
Und ich füge noch Informationen hinzu, wer sich mit wem trifft, mit wem isst, mit wem spazieren geht, nach Hause geht.
Was meint ihr, was ich für die Daten bekomme?
Schaut, ich habe derzeit 24 Echtzeitabonnenten.“
Er tippte auf das Tablet und streckte es ihnen entgegen.
„Die NSA ist auch dabei.
Aber von denen nehme ich grundsätzlich kein Geld.
Die haben so viele super Sachen im Angebot.
Mit denen tausche ich nur, obwohl sie immer wieder fragen, ob sie nicht auch bezahlen dürfen.
Können sie bei mir nicht.
Abonnement gegen Abonnement.“

Sigur etwas lauter: „Mir wird übel.“

Lasse: „Mit dem System kommst du nicht lange durch, Fortunato.
Bei der Konferenz gibt es so viele RFID-Scanner, das fällt auf, wenn plötzlich ein paar tausend Chips mehr da sind.“

Fortunato: „Meine Chips arbeiten nicht mit der normalen Frequenz.
In China gibt es eine komplette Fabrik, die nur meine Chips macht.
Hej Jungs, wacht auf.
Heute muss man etwas tun, wenn man Erfolg haben will.
Die Welt ist nicht nett.
Da ist Krieg da draußen.
Das habe ich nicht so gemacht.
Aber wenn man diese Welt kennt, wenn man weiß, was alles geht und was nicht, dann kann man es sich auch heute noch ganz nett einrichten.
Man kann eine Menge machen, vor allem wenn man nicht für den Staat arbeitet, sondern als freier Unternehmer.
Die staatlichen Geheimdienste sind wirklich langsam und träge, und fantasielos: NSA, CIA, LBI, FBI, GCHQ.
Alles Lahmärsche.
Allerdings manchmal verdammt gefährliche Lahmärsche ... Sie kaufen sich halt, was sie brauchen.
Aber mein RFID-System kriegen sie nicht.
Das ist unverkäuflich.“

Lasse hielt den Atem an.
Sigur schaute ihn mit leicht panischem Blick an, deutete an, auszusteigen.

Fortunato: „Hej Jungs.
Wir sind in dem, was wir machen, nicht so weit voneinander entfernt, wie das jetzt vielleicht scheint.
Die Dinge technisch im Griff zu haben, darum geht es, erfindungsreich mit den Gegebenheiten umzugehen.
Das Konzept kennt ihr doch: Hacken, Technik umfunktionieren, sie anders nutzen, als es die Erfinder und Erfinderinnen vorgesehen haben.
Genau das mache ich.
Hej, es ist auch nicht sehr moralisch, experimentelle Flugkampfroboter zu klauen und damit Elite-Einheiten vom Himmel zu schießen.
Da habt ihr fast eine halbe Milliarde Dollar Schaden verursacht.
Damit kann man über eine Million Menschen ein Jahr lang satt kriegen.“

Lasse brummte: „Ich mache keine Geschäfte mit der NSA.“

Sigur zischte Lasse zu: „Lass uns abhauen.“

Lasse leise zurück: „Warte noch.
Marlene hat uns hier hingeschickt.“

Sigur sehr leise: „Ich mache mit dem Arschloch keinen Deal.
Der ist andere Seite.
Der lügt dich voll, wenn es sein muss.
Wahrscheinlich auch, wenn es nicht sein muss.“

Fortunato unbeeindruckt von dem Flüstern der beiden: „Aber jetzt sagt mir: Warum seid ihr gekommen?“ 

Lasse: „Wir suchen einen noch unbekannten U.S. Geheimdienst.
Einen, der für Attentate zuständig ist, besonders für gestellte Attentate.“

Fortunato überlegte kurz.

Fortunato: „LBI.
Lubricious Bureau of Intelligence.
Home of the Sorat Rangers.
Eigentlich Localized Bureau of Intelligence.
Aber die sind wirklich schmierig.
In dem Business gibt es viele Arschlöcher, aber die spielen da in ihrer eigenen Liga.
Wenn ihr die anschaut, dann müsst ihr wirklich nicht auf mir herumhacken.
Gegen die bin ich ein reiner Menschenfreund, nur darauf aus Gutes zu tun.“

Lasse: „Die Sorat Rangers sind von der CIA!“

Fortunato: „Falsch!
Sind sie nicht.
Nur ihre Plaketten sind von der CIA.
Beim LBI ist alles Schein.
Das existiert ja offiziell gar nicht.
Es hat nicht einmal ein eigenes Gebäude.
Nirgendwo.
Kein einziges.
Alle Mitarbeiter haben eine Tarnidentität, 100%, sogar der Boss.
Die gibt es alle offiziell überhaupt nicht, die sind überall verteilt: CIA, NSA, Regierung, sogar ausländische Geheimdienste, Ölfirmen, Google, Apple hat einige ...
Und die wollt ihr?
Lasst mich raten, was ihr von denen wollt:
Ihr wollt einen Kampfroboter-Satelliten klauen, damit ihr eine eigene Flotte steuern könnt.
Nicht?
So was könnt ihr nur dort bekommen.
Überall anders würde das sofort auffliegen.
Aber das LBI hat ein paar, von denen sonst niemand weiß.
Na, habe ich Recht?“
Er grinste und drehte sich zu Lasse.

Lasse: „Nein.“

Fortunato: „Nein.
Hmmm.
Dann wollt ihr die nächsten Sorat Rangers werden?
Dafür habt ihr gerade eure Visitenkarte abgegeben.
Aber ich sage euch, dass wäre ein gefährliches Spiel ...“

Sigur stöhnte.

Fortunato: „Okay, okay, ich weiß, ihr arbeitet nicht mit Geheimdiensten zusammen.
Habe ich jetzt schon gelernt.
Ich weiß nicht, warum ihr euch da selbst beschränkt, aber okay, ihr macht so etwas nicht.
Moral?
Moral kann ganz schön teuer sein heutzutage.
Und gefährlich.
Moral kann euch das Leben kosten.
Aber wenn es das alles nicht ist, was wollt ihr mit dem LBI machen?“

Lasse: „Wir wollen es aufdecken.
Wir wollen öffentlich machen, was sie tun.“

Fortunato bremste das Auto abrupt ab, fuhr nach rechts und hielt an, leicht aufgeregt: „Jungs!
Das ist keine gute Idee.“
Er drehte sich zu ihnen hin.
„Ich weiß, ethisch ist das auf den ersten Blick etwas Gutes:
Zeigen, was für Arschlöcher das sind, wie sie sich an keine Regeln halten, lügen, bomben und so weiter.
Aber ganz abgesehen davon, dass das vielleicht eine Nummer zu groß für euch ist:
Nehmen wir an ihr habt Erfolg und überlebt das:
Ihr habt gesehen, was die Veröffentlichung der NSA-Schwachstellendatenbank vor ein paar Jahren für ein Aufruhr war.
Heilloses Chaos.
Du kannst nicht plötzlich die ganze Bevölkerung und die Unternehmen mit solchen Sachen überfordern.
Große Unternehmen sind pleite gegangen.
Viele Menschen haben das Vertrauen ins Internet komplett verloren.
Die hatten dann ein schlechteres Leben als vorher, über ein Jahr immer wieder ohne Facebook, Gmail und Google Docs und was sonst noch.
Sie sind alle zu kleineren, unbekannten Apps gewechselt, die komplizierter sind und weniger können.
Außerdem sind Menschen gestorben.“

„Nee“, unterbrach Sigur.
„Niemand ist deswegen gestorben!“

Fortunato: „Bei den Geheimdiensten, doch, doch, einige.
Ha - ha.
Habt ihr nicht mitbekommen.
Die V-Leute, verdeckte Ermittler, die Spione sind nicht alle rechtzeitig weggekommen.

<div class="infobox" id="undercover"></div>

Und das hier, LBI, das wäre noch ein Tick drüber.
Das ist nicht nur die NSA, nicht nur eine introvertierte Hackerfirma, die sich in alle Computer und Smartphones der Welt hineinsickern lässt und alle Daten speichert und ordnet, die sie in die Finger bekommen.
Nein, nein.
Das ist heftiger.
LBI, das sind gestellte Weltereignisse, Attentate, gesprengte Gebäude, erfundene Rebellengruppen, erfundene Kriege, erfundene Revolutionen.
Ihr würdet euch wundern, was alles LBI ist.
Wenn ihr das aufdeckt, dann sterben viele Menschen.
Todsicher.
Überlegt doch mal:
Allein, was passieren würde, wenn ihr jetzt Khandahar aufdeckt!
Das, was wegen euch gerade schief gelaufen ist.
Sieben Präsidenten tot.
Wenn herauskommt, dass das gestellt war, dann gibt es Krieg.
Todsicher.
Einen Krieg mit vielen Toten.
Und das ward ihr dann.
Das ist nicht besonders moralisch, oder?
Ihr arbeitet nicht mit der NSA zusammen, aber Menschen umbringen, das ist schon okay, oder was?“

Sigur: „Jetzt kriegst du Angst, nicht?
Transparenz ist die eigentliche Gefahr, oder?
Man kann alles kontrollieren, aber nur, wenn es nicht ans Licht kommt.
Whistleblower, White-Hat-Hacker sind die eigentlichen Feinde!
Was du willst, ist ein dunkles Gleichgewicht:
Jeder spielt seine Rolle, alles bleibt geheim, dann können die schlimmsten Dinge passieren und keiner ist wirklich verantwortlich.
Bist du verantwortlich für die Kampfroboter-Toten, die aufgrund von deinen Positionsdaten sterben?
Oder wegen der Freundeslisten, die du berechnest und an die CIA weitergibst?
Nein.

Aber wenn wir etwas aufdecken, dann sollen wir verantwortlich vorgehen.
Der Überbringer der Nachricht muss aufpassen.
Wenn du etwas im Verborgenen tust, dann bist du genauso verantwortlich dafür, wie wenn du das Gleiche offen machen würdest.
Und wenn andere so wütend werden, dass sie dich umbringen, wenn sie das herausbekommen, dann heißt das schon etwas darüber, was du getan hast.“

Lasse: „Sigur!
Mach nicht wieder den einfachen Fehler aus dem Computerverwalterkurs:
Niemand ist alleine verantwortlich für irgendetwas.
Das haben wir gelernt.
Wir alle haben zusammen für alles Verantwortung.
Ob wir Schuld an dem Schlamassel sind oder nicht.
Wir haben nur eine Erde, nur eine Luft, nur eine Menschheit.
Verantwortung kann man nicht aufteilen.“

Sigur verschränkte seine Arme.
Es wurde still im Auto.
Ein, zwei, drei lange Minuten.

Dann lächelte Fortunato Lasse und Sigur aufmunternd zu: „Kommt.
Wir gehen erst einmal zu mir nach Hause.
Es ist gleich hier um die Ecke.
Dann essen wir was Gutes und schauen weiter.“

Er startete das Auto und fuhr zurück auf die Straße.
